---
title:  æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€(ä¸‰) æœŸæœ›å’Œæ–¹å·®
categories: 'NJU ç¬”è®°'
tag: ['æ¦‚ç‡è®º','æ•°å­¦']
date: 2020-12-27
---
 

{% note blue ' fas fa-rocket' modern %}
ğŸ“š æ–‡æ¡£ç›®å½•
<a href="/2020/12/27/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€_01">éšæœºäº‹ä»¶åŠå…¶æ¦‚ç‡</a>
<a href="/2020/12/27/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€_02">éšæœºå˜é‡åŠå…¶åˆ†å¸ƒ</a>
<a href="/2020/12/27/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€_03">æœŸæœ›å’Œæ–¹å·®</a>
<a href="/2020/12/27/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€_04">å¤§æ•°å®šå¾‹ä¸ä¸­å¿ƒæé™å®šç†</a>
<a href="/2020/12/27/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€_05">æ•°ç†ç»Ÿè®¡çš„åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ</a>
<a href="/2020/12/27/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€_06">å‚æ•°ä¼°è®¡</a>
<a href="/2020/12/27/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€_07">å‡è®¾æ£€éªŒ</a>
<a href="/2020/12/27/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€_08">å¤šç»´</a>
<a href="/2020/12/27/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€_09">å›å½’åˆ†æå’Œæ–¹å·®åˆ†æ</a>
<a href="/2020/12/27/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€/æ•°æ®ç§‘å­¦åŸºç¡€_10">é™ç»´</a>
{% endnote %}



## 3.1 æ•°å­¦æœŸæœ›

### 3.1.1 ç¦»æ•£å‹æ•°æ®çš„æ•°å­¦æœŸæœ› 

+ $P(X=x_k)= p_k,$ è‹¥ $\sum^\infty_{k=1}x_kp_k$ ç»å¯¹æ”¶æ•›,åˆ™ $E(X)=\sum^\infty_{k=1}x_kp_k$.
  æ³¨æ„:æ•°å­¦æœŸæœ›ä¸ä¸€å®šå‡å­˜åœ¨.

### 3.1.2 è¿ç»­å‹æ•°æ®çš„æ•°å­¦æœŸæœ› 

+ $X$ çš„å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º $f(x),\int_{-\infty}^{\infty}xf(x)dx$ ç»å¯¹æ”¶æ•›,åˆ™$Ex = \int_{-\infty}^{\infty}xf(x)dx$

### 3.1.3 éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„æœŸæœ›

$Y=g(X)$

+ ç¦»æ•£ $E(X)=\sum x_i p_i,Y=g(X)$åˆ™$E(Y)=\sum g(x_i)p_i$

### 3.1.4 æœŸæœ›çš„æ€§è´¨

+ $EC=C$
+ $E(C_1X+C_2)=C_1EX+C_2$
+ è‹¥$X,Y$ ç‹¬ç«‹,åˆ™ $E(XY)=E(X)E(Y)$
+ $E(X \pm Y)=EX \pm EY$           

## 3.2 æ–¹å·®

### 3.2.1 æ–¹å·®çš„å®šä¹‰

+ $DX = E((X-EX)^2)$
+ ç¦»æ•£å‹: $DX=\sum(X_k-EK)^2p_k$
+ è¿ç»­å‹: $DX=\sum_{-\infty}^{+\infty}(x-EX)^2f(x)dx$

ä½†æ˜¯ä¸€èˆ¬ç”¨ $DX=E(X^2)-(EX)^2$ è®¡ç®—.

### 3.2.2 æ–¹å·®çš„æ€§è´¨

+ $DC=0$
+ $D(C_1X+C_2) = C_1^2DX$
+ è‹¥$X,Y$ **ç‹¬ç«‹** åˆ™$D(X \pm Y) = D(X)+D(Y)$

## 3.3 å¸¸è§åˆ†å¸ƒçš„æœŸæœ›å’Œæ–¹å·®

### 3.3.1 å¸¸è§ç¦»æ•£å‹çš„æœŸæœ›ä¸æ–¹å·®

#### 1. 0-1åˆ†å¸ƒ

+ $EX = p$
+ $DX=E(X^2)-(EX)^2=p-p^2=p(1-p)$

#### 2. äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ

+ æœŸæœ›
  è®¾
  $$
  X_i=\begin{cases}
    1,\text{the }\,\text{i-th}\,\text{ is}\,\text{ failure }\\
    0, \text{the }\,\text{i-th}\,\text{ is}\,\text{ success}
  \end{cases},
  $$
  åˆ™$E(X_i)=1 \times p+0 \times (1-p)=p,E(X)=E(\sum_{i=1}^nXi)=np$

+ æ–¹å·®
  $DX=D(\sum_{i=1}^nXi)=np(1-p)$ 

#### 3. å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ

$P\\{X=k\\}= (1-p)^{k-1}p$
$EX=\sum_{k=1}^nk(1-p)^{k-1}p=\frac{1}{p}$è¿ç”¨çº§æ•°æ±‚å’Œ
$DX=\sum_{k=1}^nk^2(1-p)^{k-1}p=\frac{1-p}{p^2}$,å€ŸåŠ©$\sum_{k=1}^\infty k^2X^{k-1}=\sum_{k=1}^\infty k \cdot kX^{k-1}=(\sum_{k=1}^\infty  kX^k)'=(X\sum_{k=1}^\infty  kX^{k-1})'=(\frac{X}{(1-X)^2})'=\frac{1-x}{x^2}$

#### 4. æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ

$P\\{X=k\\}=\frac{\lambda^k}{k!}e^{- \lambda},k=0,1,2,3,...,\lambda>0,X$~$P(\lambda)$

+ $EX=\sum_{k=0}^\infty k\frac{\lambda^k}{k!}e^{- \lambda}=\sum_{k=1}^\infty \frac{\lambda^k}{(k-1)!}e^{- \lambda}=\lambda \sum_{k=1}^\infty \frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}e^{- \lambda}=\lambda \times 1=\lambda$(å¯ä»¥ç”¨æ¦‚ç‡å’Œä¸º1).
+ æ–¹å·® 
  $$
  \begin{aligned}E(X^2)&=\sum_{k=0}^\infty k^2\frac{\lambda^k}{k!}e^{- \lambda}\\&=\sum_{k=1}^\infty k\frac{\lambda^k}{(k-1)!}e^{- \lambda}\\
  &=\lambda\sum_{k=1}^\infty \frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}e^{- \lambda}+\sum_{k=1}^\infty (k-1)\frac{\lambda^k}{(k-1)!}e^{- \lambda}\\&=\lambda+\sum_{k=2}^\infty \frac{\lambda^k}{(k-2)!}e^{- \lambda}\\&=\lambda+\lambda^{2}\sum_{k=2}^\infty \frac{\lambda^{k-2}}{(k-2)!}e^{- \lambda}\\&=\lambda+\lambda^2\\\end{aligned}
  $$
  åˆ™
  $$
  \begin{aligned}DX=\lambda+\lambda^2-\lambda^2=\lambda\end{aligned}$$

### 3.3.2 å¸¸è§è¿ç»­å‹çš„æœŸæœ›ä¸æ–¹å·®

#### 1. å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

+ $f(x)=\begin{cases}
  \frac{1}{b-a},a \leq x \leq b \\
  0, else\\
  \end{cases}$

+ $\begin{aligned}
  EX=\int_a^bx\frac{1}{b-a}dx=\frac{a+b}{2}\end{aligned}$
+ $\begin{aligned}E(X^2)=\int_a^bx^{2}\frac{1}{b-a}dx=\frac{b^2+ab+a^2}{3}\end{aligned}$


  $\begin{aligned}DX=\frac{b^2+ab+a^2}{3}-(\frac{a+b}{2})^2=\frac{(b-a)^2}{12}\end{aligned}$

#### 2. æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

+ $f(x) = \begin{cases}
  \frac{1}{ \theta} e^{-\frac{1}{ \theta} x},x \gt 0\\
   0, x \leq 0\\
  \end{cases}$


+ æœŸæœ›
  $\begin{aligned}EX&=\int_{0}^{\infty}x\cdot \frac{1}{ \theta} e^{-\frac{1}{ \theta} x}dx&=\theta\end{aligned}$

+ æ–¹å·®
  $\begin{aligned}D(X^2)=\int_{0}^{\infty}x^{2}\cdot \frac{1}{ \theta} e^{-\frac{1}{ \theta} x}dx = \theta^{2}\end{aligned}$

#### 3. æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

+ $E(X)=\mu,D(X)=\sigma^2$
  è¯æ˜:
     $Z=\frac{X-\mu}{\sigma}$,åˆ™ $Z\sim N(0,1)$

     $E(Z)=\displaystyle\int_{-\infty}^{+\infty}x\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}{2}}dx=0$

     $D(Z)=E(X^2)-(EX)^2=1$   

     ç„¶å$E(X)=E(\sigma Z+\mu)=\mu,D(X)=D(\sigma Z+\mu)=\sigma^2$

## 3.4. åæ–¹å·®å’Œç›¸å…³ç³»æ•°

### 3.4.1. åæ–¹å·®

å½“éšæœºå˜é‡$X,Y$ ç‹¬ç«‹æ—¶, $D(X+Y) = D(X)+D(Y)$.

å½“ä¸ç‹¬ç«‹çš„æ—¶å€™,  $D(X+Y) = E((X+Y)^2)-(E(X+Y))^2$, åŒ–ç®€å¯ä»¥å¾—åˆ°å®šç†:

$$
D(X \pm Y) = D(X)+D(Y)\pm 2E((X-EX)(Y-EY)
$$

å…¶ä¸­**åæ–¹å·®** $Cov(X,Y)=E((X-EX)(Y-EY))$

**æ¨è®º**: $E(XY)-E(X)E(Y)=Cov(X,Y)$

$Cov(X+Y,Z)=Cov(X,Z)+Cov(Y,Z)$

### 3.4.2. ç›¸å…³ç³»æ•°

$$\displaystyle \rho _{X,Y}=\frac{Cov(X,Y)}{\sqrt{D(X)D(Y)}}$$

### 3.5 ä¸­å¿ƒè·å’ŒåŸç‚¹çŸ©

+ $k$ é˜¶åŸç‚¹çŸ©: $EX^k$. ä¾‹:$EX$ ä¸€é˜¶åŸç‚¹çŸ©.
+ $k$ é˜¶ä¸­å¿ƒè·: $E((X-EK)^k)$. ä¾‹: ä¸€é˜¶ä¸­å¿ƒè·:0; äºŒé˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©:$E((X-EX)^2)$,å³æ–¹å·®.
